% -*- coding: utf-8 -*-
%-------------------------designed by zcf--------------
\documentclass[UTF8,a4paper,10pt]{ctexart}
\usepackage[left=3.17cm, right=3.17cm, top=2.74cm, bottom=2.74cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx,subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{background}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{booktabs} %表格
\usepackage{multirow}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}
\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end{tabular}}  %表格强制换行
%-------------------------字体设置--------------
% \usepackage{times} 
\usepackage{ctex}
\setCJKmainfont[ItalicFont=Noto Sans CJK SC Bold, BoldFont=Noto Serif CJK SC Black]{Noto Serif CJK SC}
\newcommand{\yihao}{\fontsize{26pt}{36pt}\selectfont}           % 一号, 1.4 倍行距
\newcommand{\erhao}{\fontsize{22pt}{28pt}\selectfont}          % 二号, 1.25倍行距
\newcommand{\xiaoer}{\fontsize{18pt}{18pt}\selectfont}          % 小二, 单倍行距
\newcommand{\sanhao}{\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont}  %三号字
\newcommand{\xiaosan}{\fontsize{15pt}{22pt}\selectfont}        % 小三, 1.5倍行距
\newcommand{\sihao}{\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont}            % 四号, 1.5 倍行距
\newcommand{\banxiaosi}{\fontsize{13pt}{19.5pt}\selectfont}    % 半小四, 1.5倍行距
\newcommand{\xiaosi}{\fontsize{12pt}{18pt}\selectfont}            % 小四, 1.5倍行距
\newcommand{\dawuhao}{\fontsize{11pt}{11pt}\selectfont}       % 大五号, 单倍行距
\newcommand{\wuhao}{\fontsize{10.5pt}{15.75pt}\selectfont}    % 五号, 单倍行距
%-------------------------章节名----------------
\usepackage{ctexcap} 
\CTEXsetup[name={,、},number={ \chinese{section}}]{section}
\CTEXsetup[name={（,）},number={\chinese{subsection}}]{subsection}
\CTEXsetup[name={,.},number={\arabic{subsubsection}}]{subsubsection}
%-------------------------页眉页脚--------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{\kaishu \leftmark}
% \chead{}
\rhead{\kaishu 并行程序设计实验报告}%加粗\bfseries 
\lfoot{}
\cfoot{\thepage}
\rfoot{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.1pt}  
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}%去掉横线
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}%标题横线
\newcommand{\HRulegrossa}{\rule{\linewidth}{1.2mm}}
%-----------------------伪代码------------------
\usepackage{algorithm}  
\usepackage{algorithmicx}  
\usepackage{algpseudocode}  
\floatname{algorithm}{Algorithm}  
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Input:}}  
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Output:}} 
\usepackage{lipsum}  
\makeatletter
\newenvironment{breakablealgorithm}
  {% \begin{breakablealgorithm}
  \begin{center}
     \refstepcounter{algorithm}% New algorithm
     \hrule height.8pt depth0pt \kern2pt% \@fs@pre for \@fs@ruled
     \renewcommand{\caption}[2][\relax]{% Make a new \caption
      {\raggedright\textbf{\ALG@name~\thealgorithm} ##2\par}%
      \ifx\relax##1\relax % #1 is \relax
         \addcontentsline{loa}{algorithm}{\protect\numberline{\thealgorithm}##2}%
      \else % #1 is not \relax
         \addcontentsline{loa}{algorithm}{\protect\numberline{\thealgorithm}##1}%
      \fi
      \kern2pt\hrule\kern2pt
     }
  }{% \end{breakablealgorithm}
     \kern2pt\hrule\relax% \@fs@post for \@fs@ruled
  \end{center}
  }
\makeatother
%------------------------代码-------------------
\usepackage{xcolor} 
\usepackage{listings}
\lstset{ 
breaklines,%自动换行
basicstyle=\small,
escapeinside=``,
keywordstyle=\color{ blue!70} \bfseries,
commentstyle=\color{red!50!green!50!blue!50},% 
stringstyle=\ttfamily,% 
extendedchars=false,% 
linewidth=\textwidth,% 
numbers=left,% 
numberstyle=\tiny \color{blue!50},% 
frame=trbl% 
rulesepcolor= \color{ red!20!green!20!blue!20} 
}
%------------超链接----------
\usepackage[colorlinks,linkcolor=black,anchorcolor=blue]{hyperref}
%------------------------TODO-------------------
\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}
% for check symbol 
\usepackage{pifont}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\done}{\rlap{$\square$}{\raisebox{2pt}{\large\hspace{1pt}\cmark}}\hspace{-2.5pt}}
\newcommand{\wontfix}{\rlap{$\square$}{\large\hspace{1pt}\xmark}}
%------------------------水印-------------------
\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{eso-pic}

\newcommand{\watermark}[3]{\AddToShipoutPictureBG{
\parbox[b][\paperheight]{\paperwidth}{
\vfill%
\centering%
\tikz[remember picture, overlay]%
  \node [rotate = #1, scale = #2] at (current page.center)%
    {\textcolor{gray!80!cyan!30!magenta!30}{#3}};
\vfill}}}



%———————————————————————————————————————————正文———————————————————————————————————————————————
%----------------------------------------------
\begin{document}
\ttfamily
\backgroundsetup{scale=0.5, angle=0, opacity = 0.1, contents = {\includegraphics[width=\paperwidth, height=\paperwidth, keepaspectratio]{back.png}}}
\begin{titlepage}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pics/NKU.jpg}\\[1cm]    
    \textsc{\Huge \kaishu{\textbf{南\ \ \ \ \ \ 开\ \ \ \ \ \ 大\ \ \ \ \ \ 学}} }\\[0.9cm]
    \textsc{\huge \kaishu{\textbf{计\ \ 算\ \ 机\ \ 学\ \ 院}}}\\[0.5cm]
    \textsc{\Large \textbf{编译系统原理工程作业}}\\[0.8cm]
    \HRule \\[0.9cm]
    { \LARGE \bfseries 预备工作2——定义你的编译器&汇编编程}\\[0.4cm]
    \HRule \\[2.0cm]
    \centering
    \textsc{\LARGE \kaishu{辛紫遇\ 王晓凡}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{年级\ :\ 2019级}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{专业\ :\ 计算机科学与技术\ 信息安全}}\\[0.5cm]
    \textsc{\LARGE \kaishu{指导教师\ :\ 王刚}}\\[0.5cm]
    \vfill
    {\Large \today}
    \end{center}
\end{titlepage}
%-------------摘------要--------------
\newpage
\thispagestyle{empty}
\renewcommand{\abstractname}{\kaishu \sihao \textbf{摘要}}
    \begin{abstract}
        本文使用上下文无关文法描述了我们需要实现的编译器所支持的SysY语言特性，用该语言设计了一系列程序，编写了等价的ARM汇编程序并测试。

        \noindent  %顶格
        \textbf{\\\ 关键字：SysY，CFG，ARM汇编}\textbf{} \\\ \\\
    \end{abstract}
%----------------------------------------------------------------
\tableofcontents
%----------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{page}{1}

\section{引言}
    1983年，ANSI为C语言创立了一套标准，即ANSI C。这套标准经历了C89，C90，C99和C11四个阶段，几乎被所有广泛使用的编译器支持。
    ANSI C包括关键字，基础数据类型，结构类型，数组，指针，字符串，运算符号，控制语句，函数和输入输出等特性。
    在本课程中，我们将仿照特性这些实现它的一个子集--SysY语言。
    
\section{SysY语言的CFG描述} % 需要文字描述
    一个完善有效的语言应当被使用上下文无关文法描述。我们将参照SysY语言定义，自底向上地组织起整个语言。由于字体难以排版，本文使用单引号引起所有终结符。

    \subsection{标识符}
    \begin{lstlisting}
      id -> nondigit
           | id nondigit
           | id digit
nondigit -> 'A'|'B'|'C'|'D'|'E'|'F'|'G'|'H'|'I'|'J'|'K'|'L'|'M'
           |'N'|'O'|'P'|'Q'|'R'|'S'|'T'|'U'|'V'|'W'|'X'|'Y'|'Z'
           |'a'|'b'|'c'|'d'|'e'|'f'|'g'|'h'|'i'|'j'|'k'|'l'|'m'
           |'n'|'o'|'p'|'q'|'r'|'s'|'t'|'u'|'v'|'w'|'x'|'y'|'z'
           |'_'
   digit -> '0'|'1'|'2'|'3'|'4'|'5'|'6'|'7'|'8'|'9'
    \end{lstlisting}

    \subsection{数值常量}
    \begin{lstlisting}
    int-const -> dec-const | oct-const | hex-const
    dec-const -> nonzero-digit | dec-const digit
    oct-const -> 0 | oct-const oct-digit
    hex-const -> hex-prefix hex-digit | hex-const hex-digit
   hex-prefix -> '0x' | '0X'
nonzero-digit -> '1'|'2'|'3'|'4'|'5'|'6'|'7'|'8'|'9'
    oct-digit -> '0'|'1'|'2'|'3'|'4'|'5'|'6'|'7'
    hex-digit -> '0'|'1'|'2'|'3'|'4'|'5'|'6'|'7'|'8'|'9'
                |'a'|'b'|'c'|'d'|'e'|'f'
                |'A'|'B'|'C'|'D'|'E'|'F'
    \end{lstlisting}

    \subsection{数据类型}
    \begin{lstlisting}
   BType -> 'int'
FuncType -> 'void' | 'int'
    \end{lstlisting}

    \subsection{运算符}
    \begin{lstlisting}
  AddOp -> '+' | '−'
  MulOp -> '*' | '/' | '%'
UnaryOp -> '+' | '−' | '!'
    \end{lstlisting}
    
    \subsection{算数表达式}
    \begin{lstlisting}
        Exp -> AddExp
   ConstExp -> AddExp （仅当所有id均为常量时）
     AddExp -> MulExp | AddExp AddOp MulExp
     MulExp -> UnaryExp | MulExp MulOp UnaryExp
   UnaryExp -> PrimaryExp | UnaryOp UnaryExp
             | id '()' | id '(' FuncRParams ')'
FuncRParams -> Exp | FuncRParams ',' Exp
 PrimaryExp -> '(' Exp ')' | LVal | int-const
       LVal -> id | id '[' Exp ']'
  ConstLVal -> id | id '[' ConstExp ']'
    \end{lstlisting}

    \subsection{条件表达式}
    \begin{lstlisting}
   Cond -> LOrExp
 LOrExp -> LAndExp | LOrExp '||' LAndExp
LAndExp -> EqExp | LAndExp '&&' EqExp
  EqExp -> RelExp | EqExp '==' RelExp | EqExp '!=' RelExp
 RelExp -> RelExp '<' AddExp | RelExp '>' AddExp
         | RelExp '<=' AddExp | RelExp '>=' AddExp
         | AddExp
    \end{lstlisting}

    \subsection{语句}
    \begin{lstlisting}
     Block -> '{' BlockItems '}'
BlockItems -> BlockItem | BlockItems BlockItem
 BlockItem -> Decl | Stmt
      Decl -> ConstDecl | VarDecl
      Stmt -> LVal '=' Exp ';'
            | ';' | Exp ';' | Block
            | 'if' '( Cond ')' Stmt
            | 'if' '( Cond ')' Stmt 'else' Stmt
            | 'while' '(' Cond ')' Stmt
            | 'break' ';' | 'continue' ';'
            | 'return' ';' | 'return' Exp ';'
    \end{lstlisting}

    \subsection{常量声明语句}
    \begin{lstlisting}
    ConstDecl -> 'const' BType ConstDefs ';'
    ConstDefs -> ConstDef | ConstDefs ',' ConstDef
     ConstDef -> ConstLVal '=' ConstInitVal
 ConstInitVal -> ConstExp | '{' '}' | '{' ConstInitVals '}'
ConstInitVals -> ConstInitVal | ConstInitVals ',' ConstInitVal
    \end{lstlisting}

    \subsection{变量声明语句}
    \begin{lstlisting}
 VarDecl -> BType VarDefs ';'
 VarDefs -> VarDef | VarDefs ',' VarDef
  VarDef -> ConstLVal | ConstLVal '=' InitVal
 InitVal -> Exp | '{' '}' | '{' InitVals '}'
InitVals -> InitVal | InitVals ',' InitVal
    \end{lstlisting}

    \subsection{函数定义}
    \begin{lstlisting}
    FuncDef -> FuncType id '(' ')' Block
             | FuncType id '(' FuncFParams ')' Block
FuncFParams -> FuncFParam | FuncFParams ',' FuncFParam
 FuncFParam -> BType id | BType id '[' ']'
             | FuncFParam '[' Exp ']'
    \end{lstlisting}

    \subsection{编译单元}
    \begin{lstlisting}
CompUnit -> Unit | CompUnit Unit
    Unit -> Decl | FuncDef
    \end{lstlisting}

\section{样例程序}
    我们根据上一节定义的语言设计了一段代码，并力求其能全面地包含尽可能多的语言特性：
    \begin{lstlisting}[title=SysY语言样例程序, frame=trbl, language={C}]
#include<sylib.h>

int i, j=101;

void doNothing(){
    int k = 1;
    0;;
    return;
}

int func(int x, int y){
    if(x != y) return 5;
    else {
        doNothing();
        return 6;
    }
}

int main(){
    int a[2][2] = {{0, 1}, {}}; // 0 1 0 0
    const int b = -9+5*2; // 1
    while(!(0 && b <= 5)){ // true
        a[1][b] = func(7, 8); // 0 1 0 5
        if(a[0][0] || b==0) continue; // false
        break;
    }
    putarray(4, a); // 0 1 0 5
    putint(b); // 1
    return 0;
}
    \end{lstlisting}

    将这段代码编写成等价的ARM汇编代码：
    \begin{lstlisting}[title=ARM汇编样例程序, frame=trbl, language={Assembler(x86masm)}]

    \end{lstlisting}

%以下是模板
    
    \subsection{预处理}
%   语言处理系统如图\ref{fig:system}所示
%   \begin{figure}[H]
%       \centering
%       \includegraphics[width=10.5cm]{pics/system.jpg}
%       \caption{一种语言处理系统\cite{compiler}}
%       \label{fig:system}
%   \end{figure}
        对于C/C++语言来讲，预处理只进行了一些文本替换工作，将所有以\#开头的指令，即预处理指令直接替换，得到一个不包含预处理指令的C/C++文件。完成这些工作的程序成为预处理器。
        
        \subsubsection{预处理指令}
            所有预处理指令都以\#开头，独占一行，且\#必须使第一个非空字符。在一般的C/C++语言编写习惯中，为了增强可读性、便于修改，预处理指令一般集中在文件开头。下面列出一些常用的预处理指令：
            \begin{table}[!htbp]
                \centering
                \begin{tabular}{ll}
                \hline 指令 & 描述 \\
                \hline \#define & 定义一个宏 \\
                \hline \#undef & 取消已定义的宏 \\
                \hline \#include & 包含一个源代码文件 \\
                \hline \#ifdef & 如果宏已经定义，则继续执行 \\
                \hline \#ifndef & 如果宏没有定义，则继续执行 \\
                \hline \#if & 如果表达式为真，则编译下面代码 \\
                \hline \#else\ \#elif & \#if的其他分支 \\
                \hline \#endif & 结束一个 \#if 块 \\
                \hline \#error & 输出错误消息 \\
                \hline \#warning & 输出警告消息 \\
                \hline \#pragma & 设定编译器状态或指示编译器完成特定动作 \\
                \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
    \subsection{编译}
            \Tree [.=
                [.i ]
                [.+
                    [.-
                        [.9 ]
                        [.5 ]
                    ]
                    [.2 ]
                ]
            ]$\Rightarrow$
            \Tree [.i=9-5+2
                [.i ]
                [.= ]
                [.9-5+2
                    [.9-5
                        [.9 ]
                        [.- ]
                        [.5 ]
                    ]
                    [.+ ]
                    [.2 ]
                ]
            ]
            
            \begin{align*}
                stmt\ &\rightarrow\ id\ =\ expression; \\
                &| \ if\ (\ expression\ )\ stmt\\
                &| \ if\ (\ expression\ )\ stmt\ else\ stmt\\
                &| \ while\ (\ expression\ )\ stmt\\
                &| \ for\ (\ expression;\ expression;\ expression)\ stmt\\
                &| \ \{\ stmts\ \}\\
                stmts \ &\rightarrow\ stmts\ stmt \\
                &| \ \epsilon
            \end{align*}
            
        \subsubsection{代码优化}
            在C/C++语言的学习中，我们经常说“你不需要考虑过于底层的优化，编译器会帮你做这件事，而且它会更聪明”。我们信赖编译器的一个原因就是它集成了一系列代码优化的功能，经过优化的代码会具有更高的执行效率。这一过程有机器相关的优化，也有机器无关的优化。GCC提供了一系列-O优化选项，查阅文档，各种优化选项有如下作用：
            \begin{table}[!htbp]
                \centering
                \begin{tabular}{ll}
                \hline 优化选项 & 作用 \\
                \hline -O0 & 默认选项，相当于-O，没有任何优化 \\
                \hline -O1 & 较为基础、安全的优化 \\
                \hline -O2 & 进一步优化性能，而不会带来过多体积和编译时间代价 \\
                \hline -O3 & 激进危险的优化，具有较长的编译时间，但实际性能不见得比-O2好太多 \\
                \hline -Og & 在-O1的基础上，不干扰调试的优化 \\
                \hline -Os & 在-O2的基础上，优化代码大小 \\
                \hline -Ofast & 在-O3的基础上，相当于-O3 -ffast-math，使用了一些数学上的杂技激进地优化 \\
                \hline
                \end{tabular}
            \end{table}
            
            \begin{tikzpicture}
            \pgfplotstableread{datafile1.csv}{\datatable}
            \begin{axis}[
                xlabel={$log_2N$},
                ylabel={总运行时间(S)},
                ylabel style={at={(axis description cs:0.06,0.5)}},
                xmin= 21, xmax= 27, ymin= 0, ymax=1.4,
                legend style = {
                    legend pos=south east,
                    legend columns = {4},
                    nodes={scale=0.5}, % make the legend box smaller
                    %font = {\tiny},
                },
                grid = major,
                grid style=dashed,
                mark repeat={8},
                width = \linewidth,
                height = 0.5\linewidth,
                mark options={solid},
                %% extra label for information rate
                every axis/.append style={
                    extra description/.code={
                        \node[scale=0.5] at (0.07,0.93) {Information Rate};
                        \node[scale=0.5] at (0.93,0.93) {Information Rate};
                    },
                },
            ]
            
            %1
            \addplot[red,mark=o] table [x index=0, y index=1] {\datatable};
            \addlegendentry{O0优化}
            
            %2
            \addplot[solid,mark=o] table [x index=0, y index=2] {\datatable};
            \addlegendentry{O1优化}
            
            %3
            \addplot[blue,mark=diamond] table [x index=0, y index=3] {\datatable};
            \addlegendentry{O2优化}
            
            %4
            \addplot[red,mark=+] table [x index=0, y index=4] {\datatable};
            \addlegendentry{O3优化}
            
            \end{axis}
            \end{tikzpicture}
            
%----------------------------------------------------------------
\newpage
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references} 
\end{document}
